【Facebook】朱克伯格殺紅了眼 摧毀大衛絕不手軟

矽谷殺戮戰場 巨人朱克伯格殺紅了眼 摧毀大衛絕不手軟

靠「抄橋」起家

行軍打仗講求計謀。在科技界打仗，「抄」是一大戰略，朱克伯格也是靠「抄橋」起家。

有看過《社交網絡》（Social Network）這套電影的人大概也會知道這段往事。時間回到2003年，3名哈佛學生正開發專屬哈佛大學生的社交平台Harvard Connection，讓同學上載個人資料和相片，並請朱克伯格協助編寫程式和建立資料庫。他答應了，可是一直沒有「交功課」，只推說：正在努力中。

2004年2月，朱克伯格終於「交功課」。不！他是「抄功課」才對。

，亦即是現在的Facebook。除名字外，整個網站的構思與Harvard Connection幾乎一模一樣。雖然後者之後也能夠成功推出，，那3名哈佛學生憤而控告朱克伯格抄襲，訴訟持續好幾年。直至達成和解的2008年，Facebook已經攻入香港和台灣市場。

兵書第一計：「別驕傲得不屑抄襲」

你以為朱克伯格會以這段「黑歷史」為恥，從此不再「抄橋」？少年，你太年輕了。

去年公司大會上，他曾經非公開說過「不能因為驕傲而影響服務用戶」。員工將這句話解讀成「別驕傲得不屑抄襲」（not be too proud to copy），更成為公司口號。

要對付Facebook的潛在威脅，朱克伯格不單止不怕抄，還要抄到足，再利用Facebook極高的市場滲透度，將抄回來的「自家產品」發揚光大，硬搶對手的用戶，直至將對手徹底摧毀為止。其中一個在眾目睽睽下被Facebook摧毀的，正是社交程式Snapchat。

花五年時間摧毀Snapchat

這個由數名史丹福大學生研發的程式嚇壞了朱克伯格。Snapchat讓用戶分享圖片外，亦可設定容許瀏覽圖片的秒數，還有增強實境（AR）技術設置相片濾鏡。這些功能令它以極快速度搶佔市場，對朱克伯格響起警號。

2012年Facebook推出與Snapchat類似的程式Poke，卻無法與Snapchat匹敵。翌年決定用銀彈攻勢，向創辦人斯皮格爾（Evan Spiegel）出價30億美元收購Snapchat，可惜無功而還。

兩度出招失敗並未令朱克伯格死心，相反他已部署好絕招──「抄到足」。去年夏天，Facebook將Snapchat的專屬功能，近乎搬字過紙般完全照抄到他旗下的Instagram，新個名為Instagram Stories的新功能，連名字也是抄自Snapchat Stories。一年後，Instagram Stories已累積2.5億用戶，超越Snapchat的1.6億，Snapchat股價因此大跌一半。

眼見市場被白白搶奪的斯皮格爾向《福布斯》憶述，Facebook推出Poke之前，朱克伯格曾飛到洛杉磯與他見面，「宣布」Poke即將面世，大有一股示威的味道。斯皮格爾這樣形容對方當時的態度：「那就像是『我們即將要摧毀你』！」（It was basically like, "We're going to crush you!"）

兵書第二計：第一時間鎖定對手

《孫子兵法》有云：「知己知彼，百戰不殆」。在大學修讀心理學的朱克伯格，深明打仗不能「靠估」，認清最大威脅的對手才是王道。敵人到底有多少糧草，已攻陷多少座城鎮，全在他掌握之中。

Snapchat今年８月公布用戶增長放緩，而朱克伯格較坊間早大半年，去年底已得知這個「喜訊」，證明Instagram Stories搶灘成功。令他快人一步，早着先機得知敵情的，全賴一個厲害的「情報武器」──Facebook收購的以色列數據分析公司Onavo。

Onavo2013年5月推出一款免費應用程式Onavo Protect，保障用戶數據私隱安全，吸引超過2,400萬人次下載量，同年10月被Facebook收購。當Onavo Protect用戶打開其他應用程式（App）或網站時，會將流量重新導向Facebook伺服器，並且記錄在其數據庫中。

沒錯，Mark Zuckerberg is watching you. Facebook能夠從數據庫中掌握所有用戶使用的App和網站，從而知道哪個App的用戶正急速增長，讓朱克伯格第一時間鎖定「敵人」。這個數據庫為他下了不少重大決定，當中包括2014年以190億美元收購Whatsapp，以及模仿其他對手推出Facebook直播功能。

兵書第三計：嚴密備戰 絕不鬆懈

抄襲也許不難，但能否藉此擊敗對手卻是另一回事，當中相當考驗智慧和能耐，而這正是朱克伯格的強項。面對「敵人」時，進入戰鬥模式的他絕不鬆懈，每當公司遇到重大威脅或推出重要改革時，便會向內部宣布「Lockdown」，讓員工進入作戰狀態。

2011年當Google推出與Facebook類似的社交平台Google+時，朱克伯格頃刻如臨大敵。那時Google為打敗Facebook傾注一擲，不惜「犧牲」自家王牌搜尋功能，將Google+與之掛勾，用戶在Google+上載的相片和文字均會成為搜尋演算法的其中一部分。

Google+正式登場當日，他向全體員工下令Lockdown。員工當日下午收到公司電郵，指示他們在朱克伯格的房間附近集合，房間上有一個「Lockdown」的霓紅燈，當所有員工到齊後，霓紅燈亦隨之亮起。

Facebook前員工馬天尼斯（Antonio García Martínez）形容，當時猶如「一個將軍在田野中向軍隊講話」。朱克伯格向員工明確表示，爭取用戶是一場零和遊戲，只要一方有得，另一方就有失。他宣布公司上下嚴陣以待，向Google打一場反擊戰，還引用一句古文：「迦太基必須被毀滅（Carthago delenda est）。」

根據牛津字典，Lockdown即是一級封鎖，多用於監獄出現暴動時，一旦宣布Lockdown，任何人也不得離開監獄。

朱克伯格一聲Lockdown，由三藩市到帕羅奧圖（Palo Alto）Facebook總部的專車要周末加班行駛，總部內的餐廳也要額外加開營業時間。不論是程式員、數據分析員還是廣告團隊，總之全體員工要一星期踩足七日。有家室的人怎麼辦？家人准許在周末到總部探訪用餐，情況真的有點像到監獄探監。

很誇張？對他來說，這場是切切實實的戰役，沒有鬆懈餘地。馬天尼斯在他撰寫的《Chaos Monkeys: Inside the Silicon Valley money machine》一書中寫道：「雖然朱克伯格不會像羅馬對待迦太基般，將Google燒至灰燼，然後把Google所有員工的妻兒當成奴隸，再在Google總部地下撒鹽使那兒不能種出食物，但這也是科技世界中一場不光彩的戰役。」最終Google+因未能成功在Facebook手中搶客而緩慢死亡。

滿手鮮血的「慈善朱」

在矽谷這個殺戮戰場以外，朱克伯格投入大量慈善活動。他視微軟創辦人蓋茨（Bill Gates）為偶像，並跟從蓋茨腳步，與太太創立Chan Zuckerberg Initiative，將兩人在Facebook的99%股份投放在這個慈善組織，為改善全球健康、教育、科研和能源等方面出力。不過一回矽谷戰場，他對付Start-up對手時可謂「滿手鮮血」。

公平點說，「歌利亞」並不止是朱克伯格，科技界Big Four每一位均曾「恃強凌弱」：的價格戰，最終令後者被亞馬遜收購，網站，更在今年被收入亞馬遜系統內；Google地圖的競爭者Waze，在變得受歡迎後亦隨即被前者收購；微軟和蘋果的例子更多不勝數。

不過無論在鎖定目標的速度、付出收購金額的豪爽度以至抄襲產品時「毫無廉恥」的程度上，Facebook均大大拋離Big Four。有前員工更打趣建議朱克伯格設立一個慈善基金，資助其他初創企業創辦人拒絕Facebook的出價收購。

打倒巨人是否不可能任務？

面對這位姓朱的「歌利亞」，一群初創企業的「大衛」是否真的只有死路一條？

最近傳出Facebook正測試更改動態消息（News Feed）的演算法，將沒有付款的貼文放在較隱密的地方。6個國家進行過這項測試，指專頁的內容流量大幅下跌60%至80%。消息在社交平台掀起哄動，許多專頁管理員及內容經營者均擔心不能再透過Facebook獲得流量。

恐懼之下，不少人不約而同提出摒棄Facebook的想法，有網民更表示受夠了Facebook，呼籲所有人轉投其他社交平台，一眾「大衛」或者可以漁人得利。

然而罷玩Facebook的說法，每隔一段時間便被翻炒一次，至今尚未見過任何能真正動搖Facebook用戶群根基的舉措。網民是否真的能動員到一場Facebook背棄潮仍存懸念，畢竟在朱克伯格眼中，用戶比黃金更珍貴，他會那麼輕易讓這20億人逃出他的魔爪嗎？

但佢將會俾五星大紅龍食左落肚

Facebook 其實好少香港後生玩,
D人玩 IG 多, 不過可惜 IG 都是facebook的

facebook ig whatsapp 全部都係佢

同中國share用户data

醒起React個license問題
Suckerberg為咗搶人野真係可以不擇手段

因為Facebook真係咁仆街

你仲應佢
黑佢老母

個標題真係好台狗新聞/支那content farm

他日part住中共真係玩晒

最近傳出Facebook正測試更改動態消息（News Feed）的演算法，將沒有付款的貼文放在較隱密的地方。6個國家進行過這項測試，指專頁的內容流量大幅下跌60%至80%。消息在社交平台掀起哄動，許多專頁管理員及內容經營者均擔心不能再透過Facebook獲得流量。

恐懼之下，不少人不約而同提出摒棄Facebook的想法，有網民更表示受夠了Facebook，呼籲所有人轉投其他社交平台，一眾「大衛」或者可以漁人得利。

其實FB越嚟越無聊

黑你老母

fb無聊係真 但所謂ig都係佢另一手下姐

Fucking jews

抄snapchat真係好撚仆街 依條撚樣仲好似想選總統

根本惡到仆街 連User都要跟佢玩法... 好似個messenger咁以前用得web版,死要你dl佢個apps開

唉 facebook, ig 都比條友搞到古靈精怪。user experience 差到

但係已經返到返唔到轉頭

幾時先有新野收佢皮

成日覺得佢好似蜥蜴人，尤其係對眼

Google+又搞唔起

勝者為王

鬼佬嚟講佢都算幾撚樣衰
思維仲仆街到，收購唔到你就照抄
喺旗下最多人用嘅幾個 app 整同對手完全一樣嘅功能
為咗毀滅對手完全唔理自己服務嘅定位同分工

比佢做到總統真係全世界仆街

根本係支那人思維
唔怪得咁撚想打入中國市場
比佢入左真係一齊維穩

連戰略都抄 馬化騰
騰訊好早就用呢D招
而且背靠大陸政府可以玩到盡
美國唔係有anti-trust咩
仲唔出手？
記得之前好似Bill Gates逼到要拆開Microsoft

facebook個search engine真係幾垃圾。
有時我想係某個page搵post，load得多一定hang機(用chrome)。
又做唔到意見搜查（如果有請教小妹 ），搜尋結果又差。
例如搵#陳大文，會彈李大文比我。

正一死賤種

佢背後嘅Big Data 咁犀利仲要泊埋支那度

google+ 生得唔逢時，果時個個沉迷facebook game

講真,自從facebook變左睇唔到朋友動態之後就已經未落,通常一開波玩得fb既人都係upload相,句子,等人留言傾計,仲記得以前一講左句野上FB,D朋友就一齊係果到吹水,十足十MSN咁,依家 唔禁落去人地果板都睇唔到,全部睇廣告

變左睇pages 專用
睇朋友果d 變左去ig

我都係 動態睇IG,FB load野又食電又多廣告data

但係ig個 design 基本上d內容只有報喜不報憂
個個整到自己好似kol咁

Facebook越嚟越無聊
自己搞成咁

已經好多年無玩，
但係香港好多公司仲係停留係叫人like FB,
Like Lag Share的年代

FB=睇廣告
優質都算
問題係劣質
Twitter個互動性好啲

其實點解抄snapchat抄到足都無比人告

依家好多時都用緊twitter 但係某啲本地page 得fb

兵不厭詐

睇好line
line喺日本連銀行服務都有

Snapchat 真係好撚慘
明明所有野都係自己整出黎
但就比人大石扎死蟹
點解我唔想賣盤比你，就要比你抄

Ig都on99啦 變左跟瀏覽興趣show有關既post之後

抄snapchat 真係好仆街
whatsapp ig fb 全部擺明抄

所以我堅決唔用ig stories/fb stories/whatsapp status

ig 最on9係唔跟時間show post
有時我個fd岩岩 post完野轆極都冇但可以見到d 大page兩日前既post

依家經濟就係咁,不惜一切做大佢,然後以本傷人

豬閪伯格

最先做呢 d 野應該係 tvb?

Twitter香港完全唔興

開過幾次account最後都失敗咗
完全唔識玩
凈係用黎subscribe d 主流新聞平台、球隊或者KOL account
好似無得主動參與
都唔知有咩意義

買左ig之後冇耐就加廣告
咁撚大間公司買左反而多左廣告，猶太人賺錢真係要賺撚到傻先得

推

垃圾facebook

仆街仔

我就唔睇好喇

叫過身邊啲friends試下用line，但個撚個都牙痛咁嘅聲
明明去到朗豪坊個line shop又話啲icon好得意咁爭住影相打卡
最後得個識日文嘅毒撚friend肯轉會

lm

fb都係咁而且仲有仆街嘢
試過打完風嗰日喺個wall見到第一個post寫住颱風預計後日吹襲香港
心諗乜而家啲風打得咁密個刻，望望個upload time
屌佢原來係前日啲post

而且有時見有啲link得意撳咗入去睇
屌佢條仆街之後幾日都喺個wall見到同一個專頁嘅post中出十連發咁狂推上嚟
其他post就唔見晒

而且朋友又唔多update，就算update都已經俾唔同廣告同專頁嘅post淹沒咗，或者淨係推啲我like過一兩次嘅朋友post出嚟，load十年都係嗰堆內容

仲有而家fb個撚個都偽善撚，搞到有時有啲嘢想寫下都唔敢post，廢撚事俾人批鬥

所以最後頂唔撚順deactivate咗個account算數，手機就disable個app佢（如果唔係入面有成堆以前up落嘅相，我晨早delete account添呀）

Facebook花五年時間摧毀Snapchat? 咪笑撚死啦，snapchat摧毀facebook就差唔多，facebool抄返黎個story有人用架咩

民國復興 = 夢醒時份
五毛撚樣

Telegram喺香港反而得

識啲嘢

既然推特這麼受歡迎，為甚麼在香港不流行呢？

筆者認為有三個可能性：（1）推特最初只支援英語，影響了在香港的使用率。（2）香港網民似乎比較不喜歡公開評論事情，而傾向與群組內的友好『吹水』。（3）另外，不能否認香港網民喜歡相片多過文字，例如 Instagram雖然都是以追隨者型成網絡，就比較受歡迎。

希望將來香港能夠有多些推特用戶（包括各大機構及政府部門），將意見自由地發表。

Line 好耐之前興過一排
但越黎越多功能但部機又跟唔上，慢左好多
跟住之後whatsapp An版又話免費
跟住收左皮lu

呃點數, 同比人爆acc 個名臭哂

Telegram最高

Facebook page嘅reach比以前已經低咗超多
越嚟越想棄page

IG 都係，d 球會將 d 現場比數 po 出嚟，IG 出完 2-0 先出 1-0 果張圖

其實呢d social media 龍頭 例如fb ig sc 有無收皮既一日

facebook自己個app都on9
本身食電,動態又冇得預設最新跟時間睇
新聞睇黎緊仲要改
連信息之類既功能都要拆做獨立app
都唔多用咁濟,夠曬反智
收購埋whatsapp更加,有幾多更新冇比人屌?
last seen,改emoji,雙tick,動態
講做乞人憎野真係學足虫帼
家下真係改用line,tg,twitter

其實唔明點解無人統一晒 fb ig sc whatsapp 既功能
一個apps 咪搞掂

留名睇 Snapchat twitter snapchat 聯手收佢皮

佢social media收皮 可以開發第2樣野 買第2間公司... 你個人資料先係佢最值錢的地方...

微信就係統籌哂以上所有功能
再加埋電子錢包
再加埋電子叫外賣 買餸

之前沈旭暉係佢自己fb page都出篇文講
而家外國既公司想出個app 抄番微信轉頭

微信由一個抄野既老番app 進化到今日咁
重要咁普遍 係大陸廣受應用

真係唔錯

利伸 平反六四 共產黨屌屎忽

但以事論事 微個呢個app真係好強大

一早轉左玩ig la

就係俾班傻仔以為自己有得揀
好似去深水埗黃金
行哂全場，以為自己格到價
其實背後又係同一個老闆

做乜撚？

然後大家睇完咪又係照上fb
香港人係少玩fb 但大部份人都一定有ac
叫你del ac你又肯唔肯？

誠仔:

Ig定tg啊

他宣布公司上下嚴陣以待，向Google打一場反擊戰，還引用一句古文：「迦太基必須被毀滅（Carthago delenda est）。」

堅定流 好中二病

以為自己係SPQR?冇撚野阿

講真 得毒撚先會唔玩fb

其實好睇你身邊D人用咩
有個frd去咗台灣讀書之後就成日用Line好少上whatsapp

telegram 可以唔show電話 保密性高 同埋好L快 又唔食storage同ram 仲有d bot 好L好用

剩係記得好耐以前有一段時間d人狂share line個qr code add fd 無耐whatsapp就有段消息不斷傳黎傳去話咩用line有毒會偷你資料，之後個個驚就收左皮。近年line落唔少功夫重新吸客都好似不及當時。

ig咪又係朱克伯格呢條大仆街旗下

FB IG WhatsApp 都係佢，宜家上網唔係畀Google 就係畀Facebook睇住晒

自己都唔用之後話搞唔起

埋得中共堆都係賤種

堅持用snapchat

又係元首滅猶匪不力,為人類切除毒瘤功虧一簣的鐵證

其實想知 fb一開始既資金邊到黎 其後既收入又邊到黎
點解可以有幾百幾億美金去收購人

朱克伯格,馬雲同喬布斯都唔係讀it, 證明有遠見同marketing先最重要 it狗比錢就請到番嚟

商業世界。。。。。。